人類學家： 盆菜咁下欄都可以流傳咁耐係有原因

盆菜本來係圍村習俗，但近年香港城市人都越來越流行喺團年飯或者大小聚會食盆菜。我哋逐慚將呢件事習以為常，唔會諗有咩深意。但原來喺人類學家眼中，盆菜係好有深層嘅社會意義。

哈佛大學華琛教授（James L. Watson）係人類學家，喺中國鎖國嘅六十年代，為咗研究華夏傳統習俗，嚟到當時世上少數保留到村落風俗嘅地方，英屬香港嘅圍村。

因為人類學研究，重視田野考察多過問卷調查，佢特登住喺圍村去體驗當地風俗，自然食咗咁多盆菜。

第一次食盆菜，佢就見證住一個移咗民嘅百萬富翁，踎喺農夫同工廠工人之間，一齊插筷子食盆菜，當中冇儀式、冇複雜飲食禮儀，冇特別主人家同致詞。

久而久之，佢產生咗一個疑問：「點解咁下欄嘅食物，會成為圍村人結婚生仔必食嘅重要儀式？」

呢啲都同廣東人有好多精緻嘅飲食文化，例如酒樓宴會好唔同。佢認為村民當時好有意識咁保存呢道低級菜餚，係因為盆菜有好重要嘅社會功能。

【盆菜係廣東話人嘅身分認同】

當華琛同廣東人問及盆菜嘅時候，佢發現廣東人會特登講：「客家人唔識得點樣煮食盆，只有地道嘅廣東人先知道煮食嘅秘方。」

華琛認為，盆菜係一個重要機制，將廣東人同其他競爭嘅族群分開。

【盆菜係令人人平等嘅方法】

華琛留意到，比起其他廣東宴會要等老人家、客人、姻親依次食先，盆菜係打破所有隔閡，就好似將食物撈喺同一個煲咁，食盆菜嘅人無分階級撈埋一齊。

佢指出住圍村嘅人貧富懸殊，食盆菜就可以維持和諧平等嘅氣氛。

佢好生動咁描述食盆菜點樣泯滅地位嘅差別：「甚至最有錢嘅商人同位高權重嘅政治人物，都要放下身段，定期同村民一齊食：同其他人一齊踎喺地，翻找盆中食物，搵一塊好味嘅雞肉。」

華琛教授引用研究話，中國同印度都係以階級為主嘅社會，但咁富裕嘅珠三角地區居然出現咗呢種講求平等嘅飲食文化。雖然盆菜唔係廣東文化唯一表達平等信息嘅儀式，但可能係最好嘅例子。

華琛教授嘅論文發表至今都有三十幾年，盆菜都由圍村嘅秘製菜演變成大小酒樓都有得賣嘅菜，亦都喺市區團年飯、公司飯、朋友聚會常見嘅宴會形式。

雖然材料都已經有好大傳變，但華琛教授個結論仍然發人深省——當老細請你食盆菜，原來唔係但求好味，而係食緊一種平等。呢種同撈同煲嘅平等文化，都係值得香港人珍重嘅一種香港精神。

（當然，好食係良知，燒鴨變鴨胸真係無法接受）

文／陳樂行

參考資料：Watson, J. (1987). From the Common Pot: Feasting with Equals in Chinese Society. Anthropos, 82(4/6), 389-401.

延伸閱讀：《鄉土香港——新界的政治、性別及禮儀》華琛、華若璧

支那式飲食文化真係好垃圾

食垃圾都可以吹到咁大篇野

我唔係好分到篇嘢係認真定鳩嗡

偏偏就係呢D廢老廢中食完盆菜就出賣後代比北支

唔係話南宋有落難貴族走左去香港 班牛屎佬冇好野招呼貴族 就乜狗屎垃圾都加埋一齊比人食 然後咁多年都用貴族都食盆菜黎打飛機咩？

部隊鍋又唔同講法

食正常中式菜咪又係同枱食飯

新界牛屎佬有乜食乜倒埋一鑊既大鑊飯

毛澤東個仔都係食部隊鍋而死

盆菜同泡菜國嘅部隊鍋真係異曲同工地垃圾

中國人太過墨守成規，整盆菜只會一年先整一次為求發新年財，用埋哂d下欄嘢呃錢
如果日本人都整盆菜既話，以佢哋一生只做一件事既匠人精神，一定可以為整盆菜研究出一套學問，保存到傳統之餘又可以用簡樸既食材做出好味既料理，務求將盆菜做到最好。如果日本人整盆菜實可以發展到有盆菜一段二段咁既分級制度

ON9

台灣中秋燒肉/新年刮刮樂
咪又係商家既主意

遠至歐美一堆節日都係以消費為主

成盤垃圾又賣得貴
一大班人口水交流
真係好唔衛生
唔撚識欣賞

係宋帝昺

而家的盆菜同以前元朗食個D唔同
又海鮮又龍蝦又花膠鮑魚
而家的家庭新年食盆菜係因為懶，乜都有
同打邊爐差不多

X2

乜撚嘢文化身份認同平等
其實農村人諗法罪簡單容易食又大魚大肉
吹撚到咩老闆同你食盆菜

大佬 呢啲係新界牛屎佬嘅本地嘢
想有咩學問

咁撚垃圾都要過年過節食
唔明依家啲人諗咩

以前圍頭佬食ok
唔怪佢地
佢地唔試食

依家係超多人叫外買嚟食
重垃圾過圍頭佬食既盆菜

呢個先係香港本土嘢 得新界圍村獨有
隔離廣府都唔食呢啲垃圾嘢

個人唔特別好盆菜，新年屋企亦都唔會整或買黎食，但我覺得廣東菜有時仲岩胃口過西餐。
見到樓上咁多人直接一句支那飲食文化垃圾就反，有時真係覺得連登仔幾有以前毛魔破四舊既影子。總之中式野一定要反，想知樓上既連登仔係咪日日食西餐？

]

盆菜真係好難食

日本人煮白飯都可以研究到一門學問
Google下煮飯仙人

以為一乾三濕

香港圍村文化真係好垃圾，建築又垃圾又核突

得果幾舊鮑魚同瑤柱好食，其他得d下難嘢

下面得d菜

打邊爐d人會好自覺用公筷
但盆菜絕對唔會

真係打邊爐都冇咁嬲

同垃圾蘿蔔

打親邊爐都冇人用公筷 反而盆菜會
btw盆菜好難揾到好食

係咩?我反而覺得盆菜係暴發戶野:靚材料(鮑蔘蔘肚+雞鴨燒肉)+下欄煮法(撈埋一盆)

似係有種有靚料都唔識煮既感覺

至少生熟筷子都分開啦
同埋通常都用野撈出黎

唯一有次一大班人打邊爐
有條女唔用公筷
比人話兩句先肯用

其實盆菜好難好味
19幾樣野撈埋一大兜
食過圍村盆菜
整盆菜d女人唔知係咪味覺有事
咸撚到仆街

下欄嘢賣咁貴
我食KFC唔好

呢個真, 部隊鍋下死

講真雖然部隊鍋料係垃圾但自己整又平又好食
盆菜真係垃圾黎 專門昆鳩廢老錢 基本上唯一功能就係扮撚哂野咁比你好多野食既感覺
但成盆都差唔多味咸到仆

真係有心 淨係個盤大細 物料 設計都夠你寫幾萬字啦

有啲保留，我當個煲大大到可以成條村用一個，但冇咩能大到做到全部人一齊夾，如果有分次序夾嘅話已經唔會推論得到平等呢個結論

韓式盤菜

狗也不𨳒

萬能key回覆

泡菜版盆菜

咁到底盤菜係衰唔衛生定衰咸?

哦 原來係連登仔高見
無野啦咁

人類學係colonial management
英國佬會搵人去研究土著
去諗點管班人
你地又唔係管人個個
就當然就唔洗諗到咁深入啦
好比啲人都唔知自己比人管緊咁樣

不過呢個James Watson用嘅係上世紀framework
呢家個so called意思都未必係咁
聽下就算 當下歷史書咁睇

佢地食開仰望星空派 英國名物黎

近代賣得貴先有

兩樣都衰唔得？
有衝突

香港人食的是經過改良的『上欄』盆菜

條友幾勁，d廣東話一定仲好過d新移民

就係吹奏緊共產囉
所有人無階級一齊踎o係度食垃圾係幾咁美好

乜冇用公筷？

支那式食物真係莫講話難食兼垃圾，就連美感都係零，一堆垃圾撈埋一齊就話係盆菜，人哋和式料理或西餐好講究美學，擺到最靚俾人食，點會求其撈埋一堆上枱等你自己班友爭嚟食

不過英國其實係有美食 詳細可以睇寫1984嗰位作者 佢曾經為英國美食問題寫鴻文辯護

諗起黃店盤菜

其實日本點會無盆菜
鍋物料理根本就係盆菜
盆菜亦唔係咩特別發明

如果盆菜有問題咁就一定要鬼有關嘅連登仔屋企衛生問題 事關我屋企家族就冇呢個問題 明明係用家問題 成日都可以變咗做物品問題

*歸咎

marketing 教材

垃圾都吹到唔食唔得

The men in our group were in their 50s and 60s; all were hungry.
Prize pieces of pork fat and bean curd were fished out by my landlord and presented to me, on top of my rice bowl; he later explained that he wanted me to try the best items before they disappeared (which they did, rapidly). Within 20 minutes every scrap of food had been consumed; the men then proceeded to finish their bowls of rice and drink small cups of French brandy presented by the host – who did not say a word or perform any type of ritual (other than to pour the brandy). When we finished eating and drinking, everyone in our group abruptly got up, walked to the door of the ancestral hall, and disappeared into the alleyways of the village. They did not acknowledge the host (the father of the new-born child) nor did they thank him, or anyone else, for the meal. One other aspect of the banquet was striking: there were no women eating in the hall. All participants, including the cooks, were male.

I later learned that our group of eight men consisted of two multi-millionaire emigrants (from Holland and Canada) home for a brief visit, one taxi driver, one vegetable farmer, two retired emigrants (from England), my landlord (retired), and a 26 year old visiting anthropologist. There had been no attempt to separate people into distinguishable status groups: The rich ate with the poor, squatting on the floor because the chairs and tables were occupied by those fortunate enough to arrive early. This was – to my outsider’s eye – a conscious, purposely designed rite of extreme egalitarianism: All attendees were equal and the only thing that mattered in respect to seating arrangements was chronology: first come, first served. I concluded that the sik pun pattern of dining was a leveling device that emphasized the fact that all attendees were equal in the eyes of their ancestors – who happened to be present as ancestral tablets on the hall’s altar.

After further discussion with village friends, I later concluded that the banquet also constituted a form of social recognition and legitimization for the host, or (as in the case described above) for the host’s male heir. All male elders (fu lao), aged 60 and above were collectively invited to the banquets, not as individuals but as a social category. Public invitations were posted in the village square: “All fu lao are hereby invited to a full-month banquet in XX hall, on [date].” Nothing more was needed and every elder who was physically capable of attending did so. Attendees did not present red envelopes (containing money) to the host. Nor did they comment on the quality of the food; to do so would have been considered a breath of etiquette

睇完原文先出聲啦

果部份人自己唔鐘意就垃圾架啦，自我中心到極致

盆菜食垃圾

垃圾食法

次撚次都食到痾

係蛋炒飯

人地係教授 你得你都可以做教授

第日連登仔建到國就會打倒所有中國文化

在下認同，感覺上講講下會成真

雖然我都唔知盆菜有咩好食，亦憎班鄉黑，但圍村文化幾時變咗中國文化?

垃圾食物不嬲多人like

車仔麵，沙牛麵，漢堡包

純粹貪方便啫

日本 的「盆菜」
御節料理

Osechi-Ryouri おせち料理

+1

On99
平你老母等咩
你老細大大聲話要食魚蛋
唔通你班垃圾真係咁搶晒一粒都唔比咩

人類學家
狗也不屌
對人類知識幾乎冇貢獻

而家D盆菜全部都唔係用下欄野啦,鮑魚螺片都有得你食

師公級數嘅人
唔少佢徒弟嘅徒弟嘅徒弟都做咗教授架啦

呢派人類學系係著重落 field, 做田野考察，同田野遇到嘅人傾偈交流，寫出黎嘅文章都係有根有據，多年親身觀察同研究，好多啲坐象牙塔裡面嘅離地撚好多

一乾三濕

明明牛屎佬做節係食九大鬼

冇咩學問 今年就唔會一堆餐廳煮到一舊屎

唔同LEVEL....

乜撚嘢田野考察？香港人明明有個字吖「實地考察」

盆菜同支那文化一樣
金玉（鮑魚花膠瑤柱）其外
敗絮（魚蛋蘿蔔豬皮）其中

破四舊就有 立四新 有咩？
至少老毛會知道搵替代 文化同信仰一樣掘空左就要搵要填返

盆菜食材因為泡製時間十分參差
過程很容易產生細菌，存在很多改良空間

其實係真係有幾好食嘅盆菜

見到呢排見到好多連登仔咩都批鬥一餐....

講白啲就係憤世嫉俗。

「憤世嫉俗則是看不慣他人。
相信你我的臉書好友圈都有一種人，這種人通常「看不慣他人的行為」。覺得自己較為睿智，自己沒有成功 都是因為有人跟他搶、社會或環境的問題、他人的過錯等原因。
經常透過某種形式（鍵盤、私下談論⋯⋯等）去傳遞自己道德、智商或者閱歷都能夠碾壓對方、認為自己懷才卻不遇，都是別人不懂得賞識自己。」

劣食都有大道理
吹到呢

唔係講緊食野前後次序咩？
皇帝都要一齊爭雞食

有冇睇內文？

屋企唔係廣東人 從來都無試過係屋企食盆菜

呢排好多戇尻仔成日喺度連登仔連登仔，自己閒明都係個連登仔成日上連登，但又覺得自己係好撚特別又別與其他會員
係呀佢地好特別，特別戇尻呀嘛

屌你老母臭閪你都九唔撚搭八

係 只得圍村人食
大陸人無依d

當老細請你食盆菜，原來唔係但求好味，而係食緊一種平等。

老闆撚知背後有d咁既意義咩
亂鳩咁黎

食餐飯都中二病發作咁

連登仔：連登仔xxx連登仔xxx

連登有班戇尻仔不嬲都鍾意屈+亂扣帽子架啦，人地覺得難食又唔得，惡到

叻啦叻啦，最識搏嘴係你啦

成盆狗糧咁

你自己咪又係連登仔

解釋咁多做乜
要幾十圍人一齊食 d 嘢又唔凍 外觀又夠大好睇
廚房又唔夠大
盤菜個形式係最好方法

依家d 人 點解食盤菜
咪純粹唔想諗食乜 覺得盤菜乜都有

但以質素來說, 由頭到尾都係劣食

有人寫文講解下呢d本土野都好

D爛鬼罐頭鮑魚螺片，你隨便買兜靚肥牛都貴過佢

咁佢個起源係咁
同個學者得出嘅可能傳承原因又冇衝突嘅

只係果班人做野比牛屎佬更不堪

我唔明點解班牛屎佬嘅習俗搞搞下變咗香港人嘅習俗，九七年有撚人食盆菜咩，啱啱推出盆菜個陣個個都話咁多嘢撈埋一齊核撚突…但而家個個一到大時大節就話食盆菜

連牛屎佬都不如 知唔知醜?

魚彈盆菜都夠膽拎出黎

仲要得某d圍村
唔係條條村都冇味覺

大家可以留意下錯誤資訊都有51正皮

平時除左去飲夾埋俾你嗰啲，好多都係口水交流啫

我好撚鍾意香港
香港本土文化盆菜

請問關鄰國咩事？

打邊爐都會分公筷你打親都係啱啱識嘅人？
就算所謂分生熟筷，打到興起咪又係會撈埋黎用而且肉嗰啲咪又係夾出黎

第一次覺得Power_off個list咁正

拎

利瑪竇

你仲要特登開新po講
對於你嘅堅持 小弟想嗌聲大佬

點解連登既會員質素同討論質素會咁差

#16 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

豬餿就豬餿啦，豬係食豬餿，講咁多野

人人平等？講鬼故咩，真係有達官貴人落圍村食咪又係同村長高級d果班人一圍枱食，唔通佢會同班村民夾同一盤呀？onL79

第一用iphone，佢就見證住一個移咗民嘅百萬富翁，踎喺農夫同工廠工人之間，一齊企埋係度用住iphone，當中冇儀式、冇複雜用電話禮儀，冇特別主人家同禮貌打個招呼。

屌 咁可以用公筷架嘛

應該一齊抵制呢啲垃圾圍頭狗文化
毋忘721

無錯啦 呢位ching做得好 要盲反嘅就反到底 即使柒咗 換個字咪ok曬

咁而家D盆菜好好餸啦

咁所以？同佢講嘅嘢有咩衝突

豬餿都好好餸

咁就係人嘅問題

唔講食物有幾難食同有無用公筷，淨成班人係到簡餸飛像過河所有僅有的餐桌禮儀無晒都可以吹打成一片，你望下街邊幾隻狗仔餓到要食屎仲要一齊share ，其實同食盆菜有咩分別？有，仲衰過狗仔，狗係被逼，現在係鼓勵學佢地

遲D豬餿都冇得你食

唔忍心同豬爭食

食個盆菜都可以吹到係人人平等

咪又係西莎

如果香港有個廚師80幾歲都未退休
只會話佢冇本事 臨老唔過得世

再吹落去可以講到世界和平

日本個條撚屌煮飯先人咪又係鳩吹，你唔撚係認真以為真野掛

乜撚野研究呀
太公分豬肉呀
咁都唔明

ON9, 盆菜係以前妹仔食，文革鬥地主後，下欄嘢都可以擺上枱

以前係豬食，豬餿黎，而家d人當上菜

得罪講句 見到都唔開胃

得一篇paper 咁講，可能只係佢觀察所得出嘅一啲觀點，唔一定係啱，但係都值得再深究嘅

夾硬搵嘢比較係冇意思，個文化根本就唔同。搵香港盆菜同中國某鄉嘅盆菜比較先對到

你太真相，我老母訂左盤，然後拆返開啲料上碟扮係自己煮

成班邪教咁好似狗屙屎一定要刮兩下地下
過年要盆菜利是 聖誕要交換禮物 情人節要收花
作為毒撚當然要與眾不同高人一等唔想理習俗

咁似TVB劇情買外賣當自己煮呃老公個D

幾萬字下班圍村女人都係鳩砌你食，你當人傻西呀？又冇丁權冇屋分，只係咸唔落毒毒死班佬已經好好

蛋炒飯呀，仲要自己炒，害死埋同伙

應該係日日食法國大餐

上面拎盆菜同部隊鍋比
咁睇得起部隊鍋

認真地鳩嗡
好多社會學都係咁

X3
係咪諗多咗

咪on9 女人根本唔畀掂盆菜 篇野原文都有講
唔好自己屋企係女人煮開就以為盆菜都係女人煮至得架

屌篇嘢一乾三濕咁款
吹水定點

學者係咁撚樣屎忽痕
遲啲屋村樓下啲阿伯為埋一齊捉棋賭馬佢哋都可以出一篇

屌識唔識字呀睇文啦

盆菜男人整的

一向都唔鐘意盤菜， 幾十樣嘢放埋一兜好似垃圾咁

吊 政府高官邊敢同劏房戶食盤菜

匠人精神做到小林化工咁做假藥,假QC
你班崇日撚真係

因為文化上從來崇劣不崇優，而且沒有任何真善美追求
個個服從尊上，尊上沒有文化，
後人就算飽讀私書也不會有文藝上嘅追求
因為必然被自卑嘅尊上唾罵
一代傳一代

哦。即老闆同窮人一齊食，女人死埋一邊，好公平好打破隔膜。

係唔公平架 祠堂不嬲唔准女人入
只係指出唔好你覺得難食就賴係女人煮啫

好似豬柳強潮文，鳩得嚟又好有道理

呢個解釋套落打邊爐，圓台食飯都得喎，根本萬能key

商家佬近十年搵機會賺錢姐

傳統盆菜嗰啲餸咪簡單食材
有肉有蝦有雞仲有魷魚，係以前嘅年代其實就唔係下欄嘢

係唔知邊個諗個底唔變，都係嗰啲蘿蔔魚蛋
上面加啲名貴野，先變咗可以今日賣成千蚊嘅盆菜

部隊鍋味道上好食過盆菜先喎

後生正路都唔會叫衣啲垃圾食..........真係狗也不屌

上連登唔玩得曲線

其實日本都可能係

一街呀豬呀狗都做盆菜

部隊鍋啲料先垃圾

咩有錢人窮人可以一齊無分彼此
係有錢人一枱， 窮撚一枱分開食

講緊味道喎

其實真係麻麻地好食，咪又係果的野，係以前過年人多廢事慢慢煮，唔理新鮮唔新鮮撈埋一堆遮。大鑊飯咁既款。
認真講記得97以前香港人根本完全唔食呢的過年。

深圳d圍村都有，仲難食過香港

係，雖然原理一樣。

唸下97年前係咩人食盤菜

證明根本大量香港人係北方移民

其實真係超唔衛生。年年食物中毒佢有份

97前:文革逃難
97後:廣州屯門大媽

盆菜係東莞以南既文化黎
廣州都冇 好似係

都幾值得打既. 華夏文明最後一個皇朝最後一個皇帝既最後一個行宮就係香港. 所以支那先要千方百計斷咗香港正統血脈.

用舊屎黎代替仲慘過冇

家族觀念
一齊過年食盆菜黎圈「自己人」

你咁樣拎黎比較
已經無野值得講
所有research都可以做垃圾

好似林肯解放黑奴之後
你屌緊
「哦，即白人同黑人平等，同性戀死埋一邊，好平等咁wo」

部隊鍋就算數啦
如果你真係當緊兵嚟講真係美食嚟嘅

共產黨都係靠講階段平等起家

以前淨係圍村搞盆菜宴先有得食
係近十幾廿年先普及到阿豬阿狗都學人出
食過幾次其實都無咩特別
明明廣東菜分開煮各有特色唔同味
盆菜煮埋一齊搞到成盆一樣味
仲要個底啲餸油淋淋

人地係特首，你得你都可以做特首

由哈佛professor把口出嘅咪認真
由連登仔把口出嘅就鳩up

傳統文化啫 上面果堆唔使反到咁吓嘛

大把舖頭仔有圍爐飯 成舖人坐埋一齊食啦

只係代表大部分香港人97前都係移民一代
近年大眾開始食盆菜係移民二、三代本地化現像之一囉

華南研究嘅文章喎……

科大衛門生？